% !TEX encoding = UTF-8 Unicode
% !TEX TS-program = lualatex
\documentclass{ltjsarticle}
\usepackage{amsmath,amssymb,amsthm} % amsthmを追加
\usepackage{bm}         % 太字ベクトル用
\usepackage{graphicx}
\usepackage{url}
\usepackage{booktabs}   % きれいな表のため
\usepackage{multirow}   % 縦方向のセル結合のため

% 定理環境の定義
\theoremstyle{definition}
\newtheorem{theorem}{定理}
\newtheorem{definition}[theorem]{定義}
\newtheorem{lemma}[theorem]{補題}

% タイトル情報
\title{標準的なLaTeX文書（拡張版）}
\author{著者名}
\date{\today}

\begin{document}

\maketitle
\tableofcontents
\newpage

\begin{abstract}
この文書は、LaTeXの標準的な機能に加えて、数式や表のより高度な記述例をまとめたものです。
\end{abstract}

\section{はじめに}
LaTeXは数式の組版に優れています。ここでは様々な数式や表のレイアウトを紹介します。

\section{数式の例}

\subsection{基本的な記号とギリシャ文字}
基本的な演算: $a + b$, $a \times b$, $a \div b$, $a \pm b$\\
分数と根号: $\frac{a}{b}$, $\sqrt{x}$, $\sqrt[3]{y}$\\
上付き・下付き: $x^2$, $a_n$, ${}_{n}C_{r}$\\
ギリシャ文字: $\alpha, \beta, \gamma, \delta, \pi, \theta, \Omega, \Sigma$

\subsection{三角関数・対数・極限}
\begin{equation}
  \sin^2 \theta + \cos^2 \theta = 1
\end{equation}
\begin{equation}
  \lim_{x \to 0} \frac{\sin x}{x} = 1, \quad \log_a M^p = p \log_a M
\end{equation}

\subsection{総和・積分}
\begin{equation}
  \sum_{k=1}^{n} k = \frac{1}{2}n(n+1)
\end{equation}
\begin{equation}
  \int_{a}^{b} f(x) dx = \left[ F(x) \right]_{a}^{b} = F(b) - F(a)
\end{equation}

\subsection{行列 (Matrices)}
行列には \texttt{pmatrix} (丸括弧) や \texttt{bmatrix} (角括弧) などを使います。

\begin{equation}
  A = \begin{pmatrix}
    a & b \\
    c & d
  \end{pmatrix}, \quad
  \bm{x} = \begin{bmatrix}
    x_1 \\
    x_2 \\
    \vdots \\
    x_n
  \end{bmatrix}
\end{equation}

\subsection{連立方程式と場合分け}
\texttt{cases} 環境を使用します。

\begin{equation}
  |x| = \begin{cases}
    x & (x \ge 0) \\
    -x & (x < 0)
  \end{cases}
\end{equation}

\subsection{複数行の数式 (align)}
\texttt{align} 環境を使って、等号記号などで位置を揃えます。

\begin{align}
  (a+b)^3 &= (a+b)(a+b)^2 \\
          &= (a+b)(a^2 + 2ab + b^2) \\
          &= a^3 + 3a^2b + 3ab^2 + b^3 \label{eq:expansion}
\end{align}
式(\ref{eq:expansion})のようにラベルを参照できます。

\section{定理と証明}
\begin{definition}
  偶数とは、2で割り切れる整数のことである。
\end{definition}

\begin{theorem}
  偶数と偶数の和は偶数である。
\end{theorem}

\begin{proof}
  証明をここに書きます。\qed
\end{proof}

\section{表の例}

\subsection{罫線を工夫した表 (booktabs)}
\texttt{booktabs} パッケージを使うと、プロフェッショナルな表が作れます。

\begin{table}[htbp]
  \centering
  \caption{成績一覧（booktabs使用）}
  \begin{tabular}{lrr} \toprule
    氏名 & 数学 & 英語 \\ \midrule
    山田 & 85 & 70 \\
    佐藤 & 90 & 88 \\
    鈴木 & 75 & 92 \\ \bottomrule
  \end{tabular}
\end{table}

\subsection{セルの結合 (multirow, multicolumn)}
\texttt{multirow} や \texttt{multicolumn} を使ってセルを結合します。

\begin{table}[htbp]
  \centering
  \caption{複雑な表の例}
  \begin{tabular}{|c|c|c|c|} \hline
    \multirow{2}{*}{クラス} & \multicolumn{2}{c|}{性別} & \multirow{2}{*}{合計} \\ \cline{2-3}
     & 男 & 女 & \\ \hline
    A組 & 15 & 14 & 29 \\ \hline
    B組 & 16 & 15 & 31 \\ \hline
  \end{tabular}
\end{table}

\section{参考文献}
\begin{thebibliography}{9}
  \bibitem{lamport} Leslie Lamport. \textit{\LaTeX: A Document Preparation System}. Addison-Wesley, 1994.
  \bibitem{example} 著者名. 『書名』. 出版社, 2023.
\end{thebibliography}

\end{document}
